

ARITHMÉTIQUE CORRECTION

Exercice 1

La suite de Fibonacci est la suite $(F_n)_{n \geq 0}$ définie par $F_0 = 0$, $F_1 = 1$ et la relation de récurrence $\forall n \geq 0$, $F_{n+2} = F_{n+1} + F_n$.

1. a) Démontrer que, pour tout $n \geq 1$, on a $F_{n+1}F_{n-1} - F_n^2 = (-1)^n$. En déduire que pour tout $n \geq 1$, $F_n \wedge F_{n-1} = 1$.

Pour tout $n \geq 1$, on pose

$$\mathcal{P}(n) : F_{n+1}F_{n-1} - F_n^2 = (-1)^n.$$

Initialisation: On a $F_2F_0 - F_1^2 = 1 \times 0 - 1^2 = -1$ donc $\mathcal{P}(1)$ est vraie.

Hérédité: Fixons $n \geq 1$ tel que $\mathcal{P}(n)$ est vraie. On a

$$\begin{aligned} F_{n+2}F_n - F_{n+1}^2 &= (F_{n+1} + F_n)F_n - F_{n+1}^2 \\ &= F_{n+1}(F_n - F_{n+1}) + F_n^2 \\ &= -(F_{n+1}F_{n-1} - F_n^2) \\ &= (-1)^{n+1} \end{aligned}$$

ce qui démontre $\mathcal{P}(n+1)$.

Conclusion: Le principe de récurrence permet de conclure que

$$\boxed{\forall n \geq 1, F_{n+1}F_{n-1} - F_n^2 = (-1)^n.}$$

On a $[(-1)^n F_{n+1}]F_{n-1} + [(-1)^{n+1} F_n]F_n = 1$ pour tout $n \geq 1$, donc d'après le théorème de Bézout,

$$\boxed{\forall n \geq 1, F_n \wedge F_{n-1} = 1.}$$

2. a) Démontrer que pour tout $m \geq 1$ et tout $n \geq 1$, on a $F_{n+m} = F_m F_{n+1} + F_{m-1} F_n$.

Pour tout $m \geq 1$, on pose

$$\mathcal{Q}(m) : \forall n \geq 1, F_{n+m} = F_m F_{n+1} + F_{m-1} F_n.$$

Initialisation: $\mathcal{Q}(1)$ revient à démontrer que $\forall n \geq 1$, $F_{n+1} = F_1 F_{n+1} + F_0 F_n$, ce qui est clair puisque $F_0 = 0$ et $F_1 = 1$.

Hérédité: Fixons $m \geq 1$ tel que $\mathcal{Q}(m)$ est vraie. On a, pour tout $n \geq 1$,

$$\begin{aligned} F_{m+1}F_{n+1} + F_m F_n &= (F_m + F_{m-1})F_{n+1} + F_m F_n \quad \text{par déf. de } F \\ &= F_m(F_{n+1} + F_n) + F_{m-1}F_{n+1} \\ &= F_m F_{n+2} + F_{m-1}F_{n+1} \quad \text{par déf. de } F \\ &= F_{n+1+m} \quad \text{d'après } \mathcal{Q}(m), \end{aligned}$$

ce qui démontre $\mathcal{Q}(m+1)$.

Conclusion: Le principe de récurrence permet de conclure que

$$\boxed{\forall m \geq 1, \quad \forall n \geq 1, \quad F_{n+m} = F_m F_{n+1} + F_{m-1} F_n.}$$

b) Soient $m \geq 1$, $0 \leq r < m$ et $k \geq 1$. Démontrer que $F_{km+r} \wedge F_m = F_{(k-1)m+r} \wedge F_m$.

On a $F_{km+r} = F_m F_{(k-1)m+r+1} + F_{m-1} F_{(k-1)m+r}$ d'après la relation de la question précédente. On voit ainsi que $F_{(k-1)m+r} \wedge F_m$ divise F_{km+r} et donc que $F_{(k-1)m+r} \wedge F_m$ divise $F_m \wedge F_{km+r}$.

De même, on voit que $F_{km+r} \wedge F_m$ divise $F_{m-1} F_{(k-1)m+r}$. Or F_m et F_{m-1} sont premiers entre eux, d'après la question 1, donc $F_{km+r} \wedge F_m$ et F_{m-1} sont également premiers entre eux. Le lemme de Gauß implique alors que $F_{km+r} \wedge F_m$ divise $F_{(k-1)m+r}$ et donc aussi que $F_{km+r} \wedge F_m$ divise $F_{(k-1)m+r} \wedge F_m$.

Finalement, on a bien

$$\boxed{F_{km+r} \wedge F_m = F_{(k-1)m+r} \wedge F_m.}$$

c) Soit m, n deux entiers naturels. Démontrer que $F_n \wedge F_m = F_{n \wedge m}$. En déduire, que F_n et F_m sont premiers entre-eux si, et seulement si, $n \wedge m$ est égal à 1 ou 2.

On note k le quotient et r le reste de la division euclidienne de n par m de sorte que $n = km + r$ avec $k \geq 0$ et $0 \leq r < m$. En itérant le résultat de la question précédente, on a

$$F_n \wedge F_m = F_{km+r} \wedge F_m = F_{(k-1)m+r} \wedge F_m = \cdots = F_r \wedge F_m.$$

En itérant cette formule, on voit que $F_m \wedge F_n = F_{r_1} \wedge F_m = F_{r_2} \wedge F_{r_1} = \cdots$ où les r_i désignent les restes successifs qui apparaissent dans l'algorithme d'Euclide. En fin de procédé, on a donc

$$F_m \wedge F_n = F_{m \wedge n} \wedge F_0 = F_{m \wedge n} \wedge 0 = F_{m \wedge n}.$$

Donc

$$\boxed{\forall m \geq 1, \quad \forall n \geq 1, \quad F_n \wedge F_m = F_{n \wedge m}.}$$

Les deux seuls termes de la suite de Fibonacci qui sont égaux à 1 sont F_1 et F_2 , donc

$$\boxed{F_n \text{ et } F_m \text{ sont premiers entre-eux si, et seulement si, } m \wedge n \text{ est égal à 1 ou 2.}}$$

Exercice 2

Soit $n \in \mathbb{N}^*$. Calculer $\binom{2n}{1} \wedge \binom{2n}{3} \wedge \cdots \wedge \binom{2n}{2n-1}$.

Notons δ le pgcd recherché.

On a

$$\delta \mid \binom{2n}{1} + \binom{2n}{3} + \cdots + \binom{2n}{2n-1}.$$

Posons

$$P_n = \sum_{\substack{k=0 \\ k \text{ pair}}}^{2n} \binom{2n}{k} \quad \text{et} \quad I_n = \sum_{\substack{k=0 \\ k \text{ impair}}}^{2n} \binom{2n}{k},$$

de sorte que

$$P_n + I_n = \sum_{k=0}^{2n} \binom{2n}{k} = 2^{2n} \quad \text{et} \quad P_n - I_n = \sum_{k=0}^{2n} \binom{2n}{k} (-1)^k = (1-1)^{2n} = 0,$$

ce qui donne

$$P_n = I_n = 2^{2n-1}.$$

On a donc

$$\delta \mid 2^{2n-1},$$

ce qui signifie que

δ est une puissance de 2.

Or δ divise $\binom{2n}{1} = 2n$, donc

$$\delta \mid 2^{1+v_2(n)}.$$

Enfin, pour tout $k \in \llbracket 0; 2n \rrbracket$ impair, on a

$$k \binom{2n}{k} = 2n \binom{2n-1}{k-1}$$

donc

$$2^{1+v_2(n)} \mid k \binom{2n}{k}$$

et comme $2^{1+v_2(n)}$ et k sont premiers entre eux puisque k est impair, on en déduit que

$$2^{1+v_2(n)} \mid \binom{2n}{k}.$$

Il s'ensuit que

$$2^{1+v_2(n)} \mid \delta.$$

Donc

$$\bigwedge_{\substack{k=0 \\ k \text{ impair}}}^{2n} \binom{2n}{k} = 2^{1+v_2(n)}.$$